<h1>9. Порождающие семейства. Теоремы о существовании конечного базиса и единственности координат</h1>

<h2>Порождающие семейства.</h2>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Пусть есть некоторый модуль (или ВП) \(G\) и пусть есть некоторое
		семейство \((a_i)_{i \in I}\), принадлежащее этому модулю (или ВП),
		и пусть

		\begin{equation*}
			(\forall x \in G) \; (\exists (\lambda_i)_{i \in I}) \quad
			x = \sum_{i \in I} \lambda_i a_i.
		\end{equation*}

		Тогда это семейство называется порождающим семейством для модуля
		(или ВП) \(G\). Аналогично определяется порождающее семейство
		подмодуля или подпространства. Если из порождающего семейства
		нельзя изъять ни одного элемента с сохранением свойства
		порождаемости, то это семейство называется несократимым порождающим
		семейством.
	</i>
</p>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Линейной оболочкой семейства \(B\) называется множество всех
		линейных комбинаций этого семейства. Обозначение: \(\mathcal{L}(B)\).

		\begin{equation}
			\mathcal{L}(B) = \{ x \, | \, x = \sum_{i \in I} x_i b_i
			\land (x_i)_{i \in I} \subset K\}.
		\end{equation}
	</i>
</p>

<p id="theorem-1">
	<b>Теорема 1.</b>
	<i>
		Линейная оболочка семейства из модуля является (под)модулем.
		Линейная оболочка семейства векторов является линейным
		(под)пространством.
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> Для проверки утверждения теоремы достаточно показать,
	что сумма двух элементов оболочки принадлежит оболочке и образ произвольного
	элемента, создаваемый произвольным оператором из области операторов,
	принадлежит оболочке.
</p>

<p>
	Пусть \(P\) &mdash; область операторов, \(A = (a_i)_{i \in J}, \quad
	b, c \in \mathcal{L}(A)\). Тогда существуют коэффициенты
	\((\beta_i)_{i \in J}, \; (\gamma_i)_{i \in J}\) такие, что

	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			b &= \sum\limits_{i \in J} \beta_i a_i, \\
			c &= \sum\limits_{i \in J} \gamma_i a_i.
		\end{aligned}
	\end{equation*}

	Отсюда

	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			b + c &= \sum\limits_{i \in J} (\beta_i + \gamma_i) a_i
				\implies& b + c \in \mathcal{L}(A), \\

			(\forall \alpha \in P) \quad \alpha b &=
				\sum\limits_{i \in J} (\alpha \beta_i) a_i
				\implies& \alpha b \in \mathcal{L}(A).
		\end{aligned}

		\quad\blacksquare
	\end{equation*}
</p>

<h2>Базис</h2>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Свободное порождающее векторное пространство или модуль семейство
		называется базисом этого ВП или этого модуля. Базис подпространства
		и подмодуля &mdash; аналогично.
	</i>
</p>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Пусть имеется некоторый базис \(B = (b_i)_{i \in I}\) векторного
		пространства (модуля) \(V\) над полем (кольцом) \(P\), тогда по
		определению порождающей системы верно:

		\begin{equation}\label{eq:def-basis}
			(\forall x \in V) \; (\exists (x_i)_{i \in I} \in P)
			\quad x = \sum_{i \in I} x_i b_i.
		\end{equation}

		Элемент \(x_i\) &mdash; элемент поля (кольца) \(P\) &mdash;
		называется \(i\)-й компонентой или \(i\)-й координатой вектора
		\(x\) в базисе \(B\) (элемента \(x\) модуля \(M\)). Если \(I\)
		конечно, то, как правило, оно имеет вид \(I = \{1, \dots, n\}\),
		где \(n\) &mdash; натуральное число. Тогда строка
		\((x_1, \dots, x_n)\) и столбец \((x_1, \dots, x_n)^T\) называется
		координатными строкой и столбцом, соответственно,
		(для данного базиса). Они обычно обозначаются той же буквой, что и
		соответствующий вектор (элемент модуля), но с некоторым отличием.
		Либо снимается выделение вектора (жирный шрифт, стрелка), либо
		добавляется значок (шляпка, птичка и т. п.).
	</i>
</p>

<p>
	<b>Замечание.</b>
	<i>
		Матричная запись связи вектора с его координатами имеет два
		варианта. Обозначаем координатные строку и столбец вектора \(x\)
		через \(\widetilde{x}\) и \(\widehat{x}\), соответственно.

		<ol>
			<li>
				Элементы базиса располагаются в столбец
				\(\mathcal{B} := \left(
					\begin{array}{c}
						b_1 \\
						\vdots \\
						b_n
					\end{array}
					\right).\)
					Тогда \(x = \tilde{x} \mathcal{B}\).
			</li>

			<li>
				Элементы базиса распологаются в строку:
				\(\mathcal{B} := (b_1, \dots, b_n)\).
				Тогда \(x = \mathcal{B} \widehat{x}\).
			</li>
		</ol>
	</i>
</p>

<p>
	В этих вариантах пустое место между \(\mathcal{B}\) и либо \(\widehat{x}\),
	либо \(\tilde{x}\) соответствует суперпозиции операции матричного
	произведения и закона внешней композиции.
</p>

<p id="theorem-2">
	<b>Теорема 2.</b>
	<i>
		В представлении \(\eqref{eq:def-basis}\) компоненты \(x_i\)
		определяются единственным образом.
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> Пусть есть два линейных представления: одно из
	них \(\eqref{eq:def-basis}\), а другое

	\begin{equation}\label{eq:basis-copy}
		x = \sum_{i \in I} y_i b_i.
	\end{equation}

	Вычтем из представения \(\eqref{eq:def-basis}\) представление
	\(\eqref{eq:basis-copy}\): \(0 = \sum\limits_{i \in I} (x_i - y_i) b_i\).
	Базис &mdash; свободная система. В силу определения свободной системы
	последнее равенство означает \(x_i - y_i = 0 \quad \forall i \in I\).
	\(\blacksquare\)
</p>

<p>
	<b>Замечание.</b>
	<i>
		Несократимости порождающей системы модуля недостаточно для того,
		чтобы она была базисом.
	</i>
</p>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Назовём порождающую модуль минимальную систему, то есть с
		минимальным количеством элементов, его квазибазисом.
	</i>
</p>

<p>
	<b>Замечание.</b>
	<i>
		Квазибазис не сократим.
	</i>
</p>

<p id="theorem-3">
	<b>Теорема 3.</b>
	<i>
		В векторном пространстве несократимое порождающее семейство \(S\)
		всегда является базисом.
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> Из формулировки следует, что в семействе \(S\) нет
	нулей. Тогда если семейство \(S\) не свободно, то в силу теоремы 11.8
	(<span class="todo">ссылка</span>) один из элементов семейства \(S\)
	может быть выражен через остальные
	\(s_i = \sum\limits_{j \neq i} \alpha_j s_j\). Тогда

	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			(\forall x \in V) \; (\exists (\lambda_i)_{i \in J})
				\quad x &= \sum \lambda_j s_j \\

			&= \lambda_i s_i + \sum_{j \neq i} \lambda_j s_j \\
			&= \sum_{j \neq i} (\lambda_i \alpha_j + \lambda_j) s_j.
		\end{aligned}
	\end{equation*}

	Но это значит, что остальные элементы семейства имеют свойство порождаемости,
	что противоречит несократимости. Следовательно, \(S\) &mdash; свободно.
	\(\quad \blacksquare\)
</p>

<p>
	Согласно этой теореме для векторных пространств можно дать определение
	базиса, эквивалентное предыдущему, но в ином виде:
	<i>
		базис векторного пространства \(V\) &mdash; это несократимая
		порождающая \(V\) система векторов.
	</i>
</p>

<p id="theorem-4">
	<b>Теорема 4.</b>
	<i>
		Если в векторном пространстве \(V\) есть конечная порождающая
		система векторов, то у \(V\) существует конечный базис, который
		можно выбрать из этого семейства.
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> Пусть \((a_i)_{i \in I} \to V\) и \(\mu(I) < \infty\).
	Если система \((a_i)_{i \in I}\) не свободна, то, согласно теореме 11.8
	(<span class="todo">ссылка</span>), существует \(j \in I\) такое, что
	
	\begin{equation*}
		a_j = \sum_{i \in I \setminus \{j\}} \lambda_i a_i.
	\end{equation*}

	А тогда

	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			(\forall x \in V) \; (\exists (\alpha_i)_{i \in I})
				\quad x &= \sum\limits_{i \in I} \alpha_i a_i \\

			&= \sum\limits_{i \in I \setminus \{j\}}
				(\alpha_i + \lambda_i \alpha_j) a_i
		\end{aligned}
	\end{equation}

	(первое равенство здесь &mdash; определение порождающей системы).
</p>

<p>
	Если семейство элементов \((a_i)_{i \in I \setminus \{j\}}\) свободное,
	то это базис, иначе повторим применение теоремы 11.8, и так далее. Так как
	\(I\) конечно, то в конце концов доберёмся до свободного порождающего
	семейства. \(\quad \blacksquare\)
</p>


<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/algebra2__Copy___35_.pdf">Конспект Михеева (часть 2), страница 10</a>
	</li>
</ul>
